\newpage
\section{集外集拾遗}

\setcounter{enumi}{0}

\subsection{诗歌之敌}
\item {
    \CJKfamily{chisugafont}
    他对我们喜欢说洋话，使我不知所云，然而看见洋人却常说中国话。这记忆忽然给我一种启示，我就想在《文学周刊》上论打拳；至于诗呢，留待将来遇见拳师的时候再讲。

    ``诗人就像赛跑的马，所以应该给吃一点好东西。但不可使他们太肥；太肥，他们就不中用了。''
}

\subsection{报《奇哉所谓……》}
\item {
    \CJKfamily{chisugafont}
    我还只愿意和外国以宾主关系相通，不忍见再如五胡乱华以至满洲入关那样，先以主奴关系而后有所谓``同化''！

    我以为如果外国人来灭中国，是只教你略能说几句外国话，却不至于劝你多读外国书，因为那书是来灭的人们所读的。但是还要奖励你多读中国书，孔子也还要更加崇奉，像元朝和清朝一样。
}

\subsection{这是这么一个意思}
\item {
    \CJKfamily{chisugafont}
    先是小喝，继而大喝，可是酒量愈增，食量就减下去了，我知道酒精已经害了肠胃。现在有时戒除，有时也还喝，正如还要翻翻中国书一样。但是和青年谈起包含来，我总说：你不要喝酒。听的人虽然知道我曾经纵酒，而都明白我的意思。
}

\subsection{中山先生逝世后一周年}
\item {
    \CJKfamily{chisugafont}
    据说当西医已经束手的时候，有人主张服中国药了；但中山先生不赞成，以为中国的药品固然也有有效的，诊断的知识却缺如。不能诊断，如何用药？毋须服。人当濒危之际，大抵是什么也肯尝试的，而他对于自己的生命，也仍有这样分明的理智和坚定的意志。
}

\subsection{《争自由的波浪》小引}
\item {
    \CJKfamily{chisugafont}
    英雄的血，始终是无味的国土里的人生盐，而且大抵是给闲人们作生活的盐，这倒实在是很可诧异的。
}

\subsection{老调子已经唱完}
\item {
    \CJKfamily{chisugafont}
    中国人有一种矛盾思想，即是：要子孙生存，而自己也想活得长久，永远不死；及至知道没法可想，非死不可了，却希望自己的尸身永远不腐烂。

    所以，我想，凡是老的，旧的，实在倒不如高高兴兴的死去的好。

    有人说：``可见中国的老调子实在好，正不妨唱下去。试看元朝的蒙古人，清朝的满洲人，不是都被我们同化了么？照此看来，则将来无论何国，中国都会这样地将他们同化的。''原来我们中国就如生着传染病的病人一般，自己生了病，还会将病传到别人身上去，这倒是一种特别的本领。

    我们为甚么能够同化蒙古人和满洲人呢？是因为他们的文化比我们的低得多。倘使别人的文化和我们的相敌或更进步，那结果便要大不相同了。

    现在听说又有别国人在尊重中国的旧文化了，那里是真在尊重呢，不过是利用！

    旧文章，旧思想，都已经和现社会毫无关系了。

    有些读书人说，我们看这些古东西，倒并不觉得于中国怎样有害，又何必这样决绝地抛弃呢？是的。然而古老东西的可怕就正在这里。倘使我们觉得有害，我们便能警戒了，正因为并不觉得怎样有害，我们这才总是觉不出这致死的毛病来。因为这是``软刀子''。

    中国的文化，都是侍奉主子的文化，是用很多的人的痛苦换来的。
}

\subsection{好东西歌}
\item {
    \CJKfamily{chisugafont} 相骂声中失土地，相骂声中捐铜钱，失了土地捐过钱，喊声骂声也寂然。

    大家都是好东西，终于聚首一堂来吸雪茄烟。
}

\subsection{今春的两种感想}
\item {
    \CJKfamily{chisugafont} 中国的事情往往是招牌一挂就算成功了。

    看不懂也并非一定是看者知识太浅，实在是它根本上就是看不懂。文章本来有两种：一种是看得懂的，一种是看不懂的。假期你看不懂就自恨浅薄，那就是上当了。
}

\subsection{今春的两种感想}
\item {
    \CJKfamily{chisugafont} ``不识不知，顺帝之则。''
    
    中国的劳苦大众，从知识阶级看来，是和花鸟为一类的。
}

\subsection{上海所感}
\item {
    \CJKfamily{chisugafont} 我们从幼小以来，就受着对于意外的事情，变化非常事情，绝不惊奇的教育。

    外交家是多疑的，我却觉得中国人大抵都多疑。如果跑到乡下去，向农民问路径，问他的姓名，问收成，他总不大肯说老实话。
}

\subsection{自题小像}
\item {
    \CJKfamily{chisugafont} 灵台无计逃神矢，风雨如磐暗故园。

    寄意寒星荃不察，我以我血荐轩辕。
}

\subsection{赠邬其山}
\item {
    \CJKfamily{chisugafont} 廿年居上海，每日见中华：

    有病不求药，无聊才读书。

    一阔脸就变，所砍头渐多。

    忽而又下野，南无阿弥陀。
}

\subsection{戌年初夏偶作}
\item {
    \CJKfamily{chisugafont} 万家墨面没蒿莱，敢有歌吟动地哀。

    心事浩茫连广宇，于无声处听惊雷。
}
